\documentclass{jsarticle}
\input{../../preambles_common.sty}
\input{../drwMacro.sty}
\input{./newthm_prob.sty}
\input{./emMacro.sty}
\setcounter{section}{\jobname} %% the filename should only contain numbers.
\title{電磁気学演習II 問題 Vol. \thesection}
% \newenvironment{minor}{\begin{enumerate}[(1)]}{\end{enumerate}}
% \newcommand{\E}{\bm{E}}
% \newcommand{\surfaceElement}{d\bm{S}}
% \newcommand{\vinduc}{\epsilon_0}
\newcommand{\dipole}{\bm{p}}
\newcommand{\rplus}{r_{+}}
\newcommand{\rminus}{r_{-}}
\begin{document}
\maketitle
\begin{problem}[電磁波の放射(radiation)]
  $z$軸上に電荷$q,-q$をもつ点電荷をそれぞれ$z=d/2,-d/2$に置き、これらを導線で結び、電荷$q$を
  \begin{equation*}
    q(t) = q_0 \cos\omega t
  \end{equation*}
  のように（外部電源などを用いて）振動させるとする。この系が放射する電磁波を求めよう。なお$z=\pm d/2$からの距離を$r_{\pm}$とおく。
  \begin{minor}
  \item 電気双極子の時間変化$\dipole(t)$を求めよ。この大きさの最大値を以下$p_0$としてよい。
  \item この双極子が作るポテンシャル$V(t,\pos)$は
    \begin{equation*}
      V(t,\pos) = \frac{q_0}{4\pi \epsilon_0}\paren{\frac{\cos\omega(t-\rplus /c)}{\rplus} -  \frac{\cos\omega(t-\rminus/c)}{\rminus}}
    \end{equation*}
    で与えられることを説明せよ。
  \item $d \ll r$として、$d/r$の一次までを残して$V(t,\pos)$を近似せよ。
  \item $d \ll c/\omega$として、$\omega d/c$の一次までを残して$V(t,\pos)$を近似せよ。
  \item $r \gg c/\omega$として、$V(t,\pos)$を近似せよ。
    
    なお、以上の近似の結果は次のようになる。
    \begin{equation*}
      V(t,r,\theta) = \frac{p_0\cos\theta}{4\pi\epsilon_0 r} \paren{-\frac{\omega}{c} \sin\omega(t-r/c) + \frac{1}{r} \cos\omega(t-r/c)}
    \end{equation*}
\end{minor}

\end{problem}
\begin{problem}[電磁波の放射、つづき]
  前問では遅延ポテンシャル$V$を求めた。本問ではいよいよ電磁場を求める。
  
  なお、導線を流れる電流$I(t)$を
  \begin{equation*}
    I(t) = \frac{dq}{dt} \unitv{z} = -q_0 \omega\sin\omega t \unitv{z}
  \end{equation*}
  となることを用いてよい。
  \begin{minor}
    \item 導線を流れる電流が作るベクトルポテンシャル$\bm{A}(t,\pos)$を積分形で表せ。
    \item $d \ll r, \ d \ll c/\omega$を用いると$\bm{A}(t,\pos)$は次のように近似出来ることを説明せよ。
      \begin{equation*}
        \bm{A}(t,r,\theta) = - \frac{\mu_0 p_0 \omega}{4\pi r} \sin\omega(t-r/c) \unitv{z}.
      \end{equation*}
    \item $r \gg c/\omega$として、$\nabla V$を極座標を用いて計算せよ。（方位角成分は、軸対称性により無いものとしてよい。）
    \item 以上で求めた$V,\bm{A}$を用い、電場$\E(t,\pos)$、磁束密度$\B(t,\pos)$を求めよ。
    \item 放射される電磁波の強度(intensity)を計算せよ。（参考：答えは次のようになる）
      \begin{equation*}
        \paren{\frac{\mu_0 p_0 ^2 \omega^4}{32\pi^2 c}} \frac{\sin^2 \theta}{r^2} \frac{\pos}{r}
      \end{equation*}
  \end{minor}
\end{problem}
% \begin{problem}[導波管(Waveguide)：中空ケーブルの場合]
%   中空の金属管内部に生じる電磁波の性質を考える。
%   \begin{minor}
%     \item Maxwellの方程式をすべて成分（電場$E_x,E_y,E_z$、磁束密度$B_x,B_y,B_z$）で書き下せ。
%     \item 
%   \end{minor}

% \end{problem}

% \begin{problem}[導波管：同軸ケーブルの場合]
%   同軸ケーブル中に生じる電磁波の性質を考える。ただし同軸ケーブルは$z$軸方向に伸びていて、電磁波は次の形のものを考える。（$\rho$は円筒座標の動径、$\phi$は各方向の座標である。）
%   \begin{align*}
%  %   \begin{cases}
%       \E(t,x,y,z) &= \E_0(\rho,\phi) e^{i(kz-\omega t)}\\
%       \B(t,x,y,z) &= \B_0(\rho,\phi) e^{i(kz-\omega t)}
% %    \end{cases}
%   \end{align*}
%   \begin{minor}
%   \item 横波の電磁波が従うMaxwellの方程式を、成分（電場$E_x,E_y,E_z$、磁束密度$B_x,B_y,B_z$）で書き下せ。
%   \item 中軸及びシールドは完全導体であるとして、境界における電場の接線成分が$0$であること、磁場の法線成分が$0$であることを示せ。（ヒント：導体中で$\B=0$としてよい）
    
%     \vspace{1cm}
%     さて、具体的に生じる電磁波の形を確かめよう。

%     同軸ケーブルは十分に長いとし、$\E_0$および$\B_0$の$z$の解を求めると、
%     \begin{equation*}
%       \E_0(\rho,\phi) =  A \frac{\rho}{\unitv{\rho}}, \quad \B_0(\rho,\phi) = \frac{A}{c} \frac{\unitv{\phi}}{\rho}
%     \end{equation*}
%     となることが予想される。（ただし$A$は適当な定数）
%     \item $\E,\B$を求め、さらに中軸に生じる線電荷密度を$\lambda(t,z)$、電流を$I(t,z)$を求めよ。
%     \item 求めた$\E,\B$が境界条件を満たしているか確かめよ。
%   \end{minor}
% \end{problem}
% \begin{problem}[電流を追いかけると・・・]
%   電流は（向きは逆だが）多数の電子の流れである。ここでは全ての電子が一定の速さで導線を運動している状況を考えよう。
%   \begin{minor}
%     \item 電子が静止して見える系は存在することを説明せよ。
%     \item 電子と同一の速さ$v$で運動している
%   \end{minor}
% \end{problem}
\begin{problem}[ローレンツ(Lorentz)変換の導出]
  一次元方向に速さ$v$で運動している座標系の間のLorentz変換を、以下の仮定を用いて導出せよ。
  \begin{enumerate}[(i)]
  \item Lorentz変換は線形変換である
  \item 運動方向以外の座標は変換を受けない
  \item Minkowski距離はLorentz変換によって不変である
  \item 非相対論的極限($v \ll c$)においてGalilean変換に一致する
  \end{enumerate}
\end{problem}
\begin{problem}[Lorentz収縮]
  Lorentz収縮を実際の系に適用してみた。
  \begin{minor}
  \item 快速エアポートの通常の編成(4M6T)は約$200$m ($200.84$ m)、最高時速は$130$km/hである。最高時速で走行中、駅に立っている人から見た車両の長さを求めよ。
  \item 第三宇宙速度に達した衛星
  \item ミューオン(muon)の静止系における寿命はおよそ$2.0\times \tento{-6}$sである。また、宇宙線として地表に降り注ぐミューオンは光速の$3/5$程で運動している。このとき、地表の実験室において測定されるミューオンの寿命を求めよ。
  \end{minor}
\end{problem}
% \begin{problem}[電磁場のLagrangian]
%   相対論的共変性も調べる。
% \end{problem}

\end{document}
%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End: 
